\documentclass[11pt]{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme {dolphin}
\definecolor{blueviolet}{HTML}{414A69}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[english,serbian]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref}

\author{Irena Blagojević, Gorana Vučić, Nikola Katić}
\title{Standardi verifikacije avionskog i svemirskog softvera}
%\setbeamercovered{transparent} 
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
%\logo{} 
\institute{Metodologija stručnog i naučnog rada\break  Matematički fakultet, Beograd} 
%\date{\today} 
%\subject{} 
\begin{document}

%1. slajd
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%2. slajd
\begin{frame}
\frametitle{Pregled}
\tableofcontents
\end{frame}

%3. slajd
\section{Verifikacija bezbednosno-kritičnog softvera}
\subsection{Motivacija i opšti pojmovi}
\begin{frame}{}
  \begin{itemize}
  \item {\bf{Bezbednosno-kritičan softver}} (eng.~{\em{safety-critical software}})
    \begin{itemize}
    \item Primeri bezbedonosno-kritičnih sistema %su fabrička i nuklearna postrojenja, aparati koji se koriste u medicinske svrhe, avioni...
    \end{itemize}
  \item {Katastrofalne posledice nedovoljne verifikacije}
    \begin{itemize}
    \item 1996. godine lansirana raketa {\em{Ariane 5}}
    \end{itemize}
  \item {Testiranje svih putanji nema praktični značaj}
  \item {{\bf{Formalni pristup}}}
    \begin{itemize}
    \item Mogućnost zaključivanja o {\bf{celom prostoru vrednosti}}
    \item {Formalna specifikacija - opis željenog ponašanja}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%4. slajd
\subsection{Astr\' ee - statički analizator}
\begin{frame}{}
    \begin{itemize}
    \item Statički analizatori
      \begin{itemize}
      \item Doprinos povećanju stepena pouzdanosti
      \item Ciljaju {\bf{specifičnu}} klasu svojstva% poput iskorišćenosti memorije, {\em{RTE}}, {\em{WCET}}, računa pokretnog zareza
      \item U budućnosti svojstva definiše korisnik?
      \end{itemize}
    \item {\bf{Astr\' ee}} zasnovan na apstraktnoj interpretaciji
      \begin{itemize}
      \item Prvenstveno namenjen posebnoj klasi C programa
      \item Nepostojanje {\color{blueviolet}{greški tokom izvršavanja}} u C programima
      \item Implementira aproskimaciju nadskupa svih dostižnih stanja
      %% \item {\bf{Stanje programa}} = \textlangle{}programska lokacija, memorijsko stanje\textrangle{}
      %% \item {\bf{Lokalna invarijanta}} --- aproskimacija nadskupa svih mogućih memorijskih stanja za određenu lokaciju

      %% \item {\bf{Apstraktna invarijanta}} --- skup svih lokalnih invarijanti
      \end{itemize}
    \item Nepoželjna pojava --- {\bf{lažna upozorenja}}
    \end{itemize}
\end{frame}


%5. slajd
\subsection{Tehnike analize i procene sigurnosti}
\begin{frame}{}
      \begin{itemize}
      \item {\bf{SFMECA}} (eng.~{\em{Software Failure Modes, Effects and Criticality Analysis}})
      \item {\bf{FTA}} (eng.~{\em{Fault Tree Analysis}})
        \begin{figure}
          \begin{flushright}
            \includegraphics[scale=0.3]{fta.png}
          \end{flushright}
        \end{figure}
      \end{itemize}
\end{frame}


%% %6. slajd
%% \begin{frame}{}

%% \end{frame}


%7. slajd
\section{Standardi u avionskoj industriji}
\begin{frame}{}
\frametitle{Standardi u avionskoj industriji}
\begin{itemize}
  \item DO-178/ED-12
		\begin{itemize}
		\item DO-178B se primenjuje od 1992. godine
		\item DO-178C se primenjuje od 2011. godine
		\end{itemize} 
  \item Verifikacija propisana standardom DO-178B
  		\begin{itemize}
		\item Pregledanje
		\item Analiza
		\item Testiranje
		\end{itemize} 

  \item Verifikacija u DO-178C standardu koristi formalne tehnike
  		\begin{itemize}
  		\item Apstraktna interpretacija
  		\item Dokazivanje teorema
  		\item Proveravanje modela
  		\end{itemize} 
\end{itemize}
\end{frame}


%8. slajd
\subsection{Proces razvoja softvera}
\begin{frame}{Proces razvoja softvera}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{procesRazvoja2.PNG}

\end{figure}
\begin{itemize}
  		\item Verifikacija se uglavnom zasniva na verifikaciji
  		\begin{itemize} 
  		\item Zahteva visokog nivoa (HLR)
  		\item Zahteva na niskom nivou (LLR)
  		\end{itemize} 
\end{itemize} 
\end{frame}


%9. slajd
\subsection{Analiza pokrivenosti}
\begin{frame}{Analiza pokrivenosti}
  \begin{itemize}
    \item Obuhvata
      \begin{itemize}
      \item Analizu pokrivenosti zahteva
      \item Analizu strukturalne pokrivenosti
      \end{itemize} 
    \item Analiza pokrivenosti zahteva
      \begin{itemize}
      \item Da li su svi zahtevi verifikovani
      \end{itemize} 
    \item Analiza strukturalne pokrivenosti
      \begin{itemize}
      \item Nedostaci u testiranim slučajevima
      \item Neadekvatnost u postavljenim zahtevima
      \item Pronalaženje stranog koda
      \end{itemize}
    \item Umesto analize strukturalne pokrivenosti
      \begin{itemize}
      \item Pokrivenost
      \item Kompletnost
      \item Tok podataka
      \item Strani kod
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%10. slajd
\subsection{Formalna verifikacija funkcionalnih zahteva}
\begin{frame}{Formalna verifikacija funkcionalnih zahteva}
\begin{itemize}
  	\item Jedinično dokazivanje (eng. Unit proof)
  	\item Prethodno se koristilo testiranje jedinice koda 
  	\item Jedinično dokazivanje se može sprovesti korišćenjem 
  	\begin{itemize}
  			\item Caveat alata
  	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%11. slajd
\section{Standardi u svemirskoj industriji}
\begin{frame}{Standardi u svemirskoj industriji}
  \frametitle{Standardi u svemirskoj industriji -- {\color{white}Incidenti}}
  \begin{columns}
    \column{0.65\linewidth}
    \begin{itemize}
    \item 1962. -- Mariner 1 {\tiny(NASA)}
    \item 1996. -- Ariane 5 {\tiny(ESA)}
    \item 1996. -- Mars Pathfinder {\tiny(NASA)}
    \item 1998. -- Mars Climate Orbiter {\tiny(NASA)}
    \item 2005. -- CryoSat-1 {\tiny(ESA)}
    \end{itemize}
    \column{0.30\linewidth}
    \begin{figure}
      \begin{flushleft}
        \includegraphics[scale=0.4]{CryoSat-1.png}
      \end{flushleft}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}


%12. slajd
\subsection{Standardi}
\begin{frame}{Standardi}
  \begin{columns}
    \column{0.65\linewidth}
    \begin{itemize}
    \item ECSS standardi
      \begin{itemize}
      \item Standardizacija softvera
      \item Verifikacija svemirskih sistema
      \end{itemize}
    \item NASA standardi
      \begin{itemize}
      \item Standardizovan sistem za upravljanje kvalitetom
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \column{0.3\linewidth}
    \begin{figure}
      \begin{flushleft}
        \includegraphics[scale=0.08]{esa.png}
      \end{flushleft}
    \end{figure}
    \begin{figure}
      \begin{flushleft}
        \includegraphics[scale=0.3]{nasa.png}
      \end{flushleft}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}
%13. slajd
\subsection{ECSS standardi}
\begin{frame}{ECSS standardi}
  \begin{itemize}
  \item {\bf E-40 grana} -- softversko inženjerstvo\\
    (ECSS-E-ST-40C --- aktuelna revizija)
    \begin{itemize}
    \item Razvoj softver -- definisanje zahteva, dizajn, održavanje
    \item Validacija i verifikacija
    \end{itemize}
  \item {\bf Q-80 grana} -- kvalitet softvera\\
    (ECSS-Q-ST-80C --- aktuelna revizija)
    \begin{itemize}
    \item Korišćenje proverenih modela, formalnih dokaza, statistike kvarova
    \item Regresiono testiranje nakon hardverskih izmena
    \end{itemize}
  \item {\bf{ECSS-E-ST-02C}} -- verifikacija svemirskih sistema
    \begin{itemize}
    \item Testiranje, analiza (računarske simulacije), revizija dizajna i inspekcija (vizuelna)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%14. slajd
\subsection{NASA standardi}
\begin{frame}{NASA standardi}
  \begin{itemize}
  \item {\bf{AS9100D}} -- standardizovan sistem za upravljanje kvalitetom
    \begin{itemize}
    \item Verifikacija i validacija softvera (V\&V)
    \item Nezavisna V\&V -- objektivno ispitivanje od strane nezavisnog tela
    \item Kvalitet softvera
    \item Bezbednost softvera -- analiza, praćenje i kontrola bezbednosno-kritičnog softvera
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%15. slajd
\begin{frame}{Zaključak}
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.35]{Ariane-5-fail.jpg}\\
      Ariane 5 -- neuspešno lansiranje 1996. godine
    \end{figure}
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.15]{Ariane-5-success.jpg}\\
      Ariane 5 -- poslednje uspešno lansiranje april 2018. godine
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Literatura}
  \frametitle{Literatura}
  {\small
    \begin{itemize}
    \item J. Laski and W. Stanley. Rigorous Software Development. Springer-Verlag, London, 2011.
    \item Yannick Moy, Emmanuel Ledinot, Hervé Delseny, Virginie Wiels, and Benjamin Monate. Testing or formal verification: DO-178C alternatives and industrial experience. IEEE Software, 30(3):50–57, 2013.
    \item \url{www.ecss.nl/standards/}
    \item \href{https://standards.nasa.gov/standard/nasa/nasa-std-87398}{\texttt{standards.nasa.gov/standard/nasa/nasa-std-87398}}
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}{}
  \center{\huge Hvala na pažnji!}
\end{frame}


\end{document}
